idiot 的原意是「不關心政治的人」

Source:

「#白癡」的英文 #idiot
源自希臘文的 ιδιώτης (idiotes)：
字根idios，有「私人、個人」的意思
而在最早實行民主制度的希臘城邦--雅典
這字則專指那些「不去參加公民大會的人」

因為對雅典人來說，一個合格的 #公民
應該要在個人工作和日常生活之外
另外花心思去關心或參與公眾事務
所以那些 #不想碰政治的人
就因此被叫成了「ιδιώτης」
以表示他和一般優質公民的不同

雖然這字一開始並沒有白癡的意思*
但因為雅典公民好像還滿賭爛這種人
如果隨便罵人ιδιώτης，我猜仍有可能被告
例如在希臘歷史上，最著名的一段政治演說 --《伯里克里斯陣亡將士葬禮演說》中就提到：
「儘管雅典公民們都有個人的事業要忙
但在公眾事務上還是有能力做出正確決斷
至於那些捨棄公民職責、不理政治的人
他們絕不是沒有野心--而是沒有用。」

嗯，請大家一定在民主社會中做個有用的人。

*註：idiot這個字一開始並沒有什麼貶義
是經過了往後多種語言的借用與演化後
才慢慢具有負面意義。像在拉丁文
idiot有文盲、沒受過教育的意思
中世紀法文則用這字表示愚笨
然後才有了英文中的「白癡」

Source: 如上
原文post主回覆

什麼是政治？我自己最喜歡的解釋是：「政治就是在為社會價值做權威性的分配」。

包含水和土地，所有有價值的資源，在人類社會中都必然要面臨分配的問題。但該怎麼分配，才能讓這些資源產出最大價值、而且不會引發社會衝突，這整個過程中的每一個環節，都是政治。

只要生活在這社會，你所使用的資源，都必然經過了政治這道分配程序 (可能只有空氣和陽光不用)，這就是為什麼我們說生活即政治。

其實圖上的標語本來是長成下面這樣的，但因為我們更想強調政治即生活，所以才把標語換成更生活化的東西。最後我還是要在此呼籲--

堅持一粽原則，只有南部粽才是真正的粽子，謝謝。

這次的參考資料：
(wiki)
( 蔡依橙的閱讀筆記原文)
(英文專文)
(《伯里克里斯陣亡將士葬禮演說》英文譯文)

push

Here each individual is interested not only in his own affairs but in the affairs of the state as well: even those who are mostly occupied with their own business are extremely well-informed on general politics—this is a peculiarity of ours: we do not say that a man who takes no interest in politics
is a man who minds his own business; we say that he has no business here at all.